\documentclass[a4paper, 11pt]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage["ansinew"]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs} 
\begin{document}

\begin{center}
\huge{ Analysis I}
\end{center}

\begin{flushleft}

\section{Vollständige Induktion}
\vspace{\baselineskip}

$A_{n}$: Aussage über natürliche Zahlen $n \in \mathbb {N}$.\\
Zu zeigen: 
\begin{enumerate}
	\item $A_{n_{0}}$ gilt (Induktionsanfang)
	\item Für jedes $A_{n}$ mit $n > n_{0}$ gilt $A_{n+1}$ (Induktionsschritt)
\end{enumerate}
\hspace*{3mm} $\Rightarrow A_{n}$ gilt für alle $n > n_{0}$\\

\section {Die reellen Zahlen}
\subsection{Körperaxiome}
\subsubsection{Axiome der Addition}
A1: Assotiativgesetz: $(x+y)+z=x+(y+z)$\\
A2: Kommutativgesetz: $x+y=y+x$\\
A3: Neutrales Element: $x+0=0+x=x$\\
A4: Inverses Element: $\exists -x \in \mathbb {R} : x+(-x)=0$\\

\subsection{Axiome der Mulitplikation}
M1: Assotiativgesetz: $(x \cdot y)\cdot z=x \cdot(y \cdot z)$\\
M2: Kommutativgesetz: $x \cdot y=y \cdot x$\\
M3: Neutrales Element: $x \cdot 1=1 \cdot x=x$\\
M4: Inveres Element : $\exists \frac {1}{x} \in \mathbb {R} : x \cdot \frac {1}{x} = 1$\\
D: Distributivgesetz: $x \cdot(y + z)=x \cdot y + x \cdot z$\\

\subsection{Anordnungsaxiome}
1. Trichotomie: Für jedes $x \in \mathbb {R}$ gilt genau eine der 3 Beziehungen:\\
$\hspace*{3mm}$ $x>0$, $x=0$, $-x>0$\\
2. Addivität: $x>0 \wedge y>0 \Rightarrow x+y>0$\\
3. Muliplikativität: $x>0 \wedge y>0 \Rightarrow x\cdot y>0$\\

\subsection{Vollständigkeitsaxiom}
Jede nach oben beschränkte nichtleere Teilmenge von $\mathbb{R}$ besitzt ein Supremum\\
(Jede Cauchy-Folge konvergiert)\\

\subsection{Betrag}
\subsubsection{Multiplikativität}
$|x\cdot y|=|x| \cdot |y|$\\
\subsubsection{Dreiecksungleichung}
$|x+y|\leq |x|+|y|$\\

\subsection{Archimedisches Axiom}
Zu je zwei reellen Zahlen $x,y>0$ existiert eine natürliche Zahl n mit $nx>y$.\\
\subsection {Bernoullische Ungleichung}
Sei $x\geq -1$:\\
$(1+x)^n \geq 1+ n \cdot x$\\
für alle $n\in\mathbb{N}$\\
\subsection{Binomischer Lehrsatz}
$(x+y)^n=\sum\limits_{k=0}^n {n \choose k} x^{n-k}y^k$
\subsection{Beschränkte Menge}
Eine Teilmenge $T \in \mathbb{R}$ heißt nach oben beschränkt, falls ein $k \in \mathbb{R}$ existiert mit $t \leq k$ für alle $t \in T$. $T$ heißt beschränkt falls T nach oben und nach unten beschränkt ist.\\
\subsection{Supremum (Infimum)}
Sei $T \subset \mathbb{R}$. Eine Zahl $k \in \mathbb{R}$ heißt Supremum von $T$ wenn gilt:\\
\begin{enumerate}
\item $k$ ist obere Schranke von $T$
\item $k$ ist kleinste obere Schranke , d.h. is $k' \in \mathbb{R}$ eine weitere obere Schranke dann gilt $k' \geq k$
\end{enumerate}
$\hspace*{3mm} \Rightarrow k= \sup T$

\section{Folgen}
Eine Folge reeller Zahlen ist eine Abbildung $\mathbb{N} \rightarrow \mathbb{R}$, $n\mapsto a_{n}$.
\subsection{Konvergenz}
Eine Folge $(a_{n})$ heißt konvergent gegen a falls:\\
Für alle $\epsilon > 0$ existiert ein $N \in \mathbb{N}$ mit $|a_{n} - a|< \epsilon$ für alle $n>N$.\\
(Für alle $\epsilon > 0$ liegen fast alle (alle bis auf endlich viele) Folgenglieder im Intervall $(a-\epsilon,a+\epsilon)$).\\
Falls $(a_{n})$ gegen a konvergiert so schreibe $\lim \limits_{n \to\infty}a_{n}=a$.\\
Eine Folge $(a_{n})$ heißt divergent, falls sie gegen kein $a \in \mathbb{R}$ konvergiert.\\
Eine Folge $(a_{n})$ heißt bestimmt divergent, falls sie gegen $\pm \infty$ divergiert.\\
\subsection{Beschränkheit von Folgen}
$(a_{n})$ heißt nach oben beschränkt wenn es eine Konstante $K \in \mathbb{R}$ gibt mit:\\
$a_{n} \leq K$ für alle $n \in \mathbb{N}$.\\
(Analog für nach unten beschränkt)\\
$a_{n}$ heißt beschränkt wenn $a_{n}$ nach oben und unten beschränkt ist. \\
($|a_{n}| \leq K$)\\
Jede konvergente Folge ist beschränkt.\\
\subsection{Cauchy Folge}
Eine Folge $(a_{n})_{n \in \mathbb{N}}$ heißt Cauchy Folge falls $\forall \epsilon > 0$ ein $N \in \mathbb{N}$ existiert mit $|a_{n} - a_{m}|< \epsilon \hspace*{1mm} \forall n,m \geq N$\\
Eine Folge ist genau dann konvergent wenn sie eine Cauchy Folge ist.
\subsection{Limes superior (inferior)}
$\limsup\limits_{n \rightarrow \infty} {a_{n}} := \lim\limits_{n \rightarrow \infty} (sup\{a_{k}:k \geq n\})$\\
$\liminf\limits_{n \rightarrow \infty} {a_{n}} := \lim\limits_{n \rightarrow \infty} (inf\{a_{k}:k \geq n\})$\\
\subsection{Teilfolgen}
Sei $(a_{n})_{n\in\mathbb{N}}$ eine Folge dann ist $(a_{n_{k}})_{k\in\mathbb{N}}$ eine Teilfolge von $(a_{n})$.
$(a_{n_{k}}) = (a_{n_{0}},a_{n_{1}}, a_{n{2}},...)$ mit $n_{0} <n_{1} <n_{2}<...$
\subsection{Bolzano-Weierstraß}
Jede beschränkte Folge $(a_{n})$ reeller Zahlen besitzt eine konvergente Teilfolge.
\subsection{Häufungspunkte}
Eine Zahl $a$ heißt Häufungspunkt von $(a_{n})$ wenn es eine Teilfolge von $(a_{n})$ gibt, die gegen $a$ konvergiert.\\
$\Rightarrow$ Jede beschränkte Folge besitzt mindestens einen Häufungspunkt.
\subsection{Monotone Folgen}
Eine Folge $(a_{n})$ heißt:
\begin{itemize}
\item monoton wachsend falls $a_{n}\leq a_{n+1}$
\item streng monoton wachsend falls $a_{n} < a_{n+1}$
\item monoton fallend falls $a_{n}\geq a_{n+1}$
\item streng monoton fallend falls $a_{n} > a_{n+1}$
\end{itemize}
für alle $n \in\mathbb{N}$.\\
Jede monotone beschränkte Folge reeller Zahlen konvergiert.
\subsection{Wurzeln}
Seien $a>0$ und $x_{0} >0$ relle Zahlen. Die Folge $(x_{n})$ sei durch 
$x_{n+1}:=\frac{1}{2}(x_{n}+\frac{a}{x_{n}})$ rekursiv definiert. Dann kovergiert $x_{n}$ gegen $\sqrt{a}$.\\
Seien $a>0$, $x_{0} >0$ und $k>2$ relle Zahlen. Die Folge $(x_{n})$ sei durch 
$x_{n+1}:=\frac{1}{k}((k-1)x_{n}+\frac{a}{x^{k-1}_{n}})$ rekursiv definiert. Dann kovergiert $x_{n}$ gegen $\sqrt[k]{a}$.

\section{Intervalle}
diam$([a,b]):= b-a$\\
\subsection{Intervallschachtelungsprinzip}
Sei $I_{0}\supset I_{1} \supset I_{2} \supset...$ eine absteigende Folge von abgeschlossenen Intervallen mit $\lim\limits_{n \to\infty}$diam $I_{n} = 0$. Dann existiert genau eine reelle Zahl $x \in \mathbb{R}$ mit $x \in I_{n} \forall n$.
\subsection{Abgeschlossene Intervalle}
Sei $T \subset \mathbb{R}$. T ist offen $:\Leftrightarrow \forall t \in T \hspace{1mm}\exists \epsilon > 0$ mit $(t-\epsilon, t+\epsilon) \subset T$. T heißt abgeschlossen wenn $\mathbb{R} \backslash T$ offen ist.\\
$T \subset \mathbb{R}$ abgeschlossen $\Leftrightarrow$ Ist $(a_{n})_{n \in \mathbb{N}}$ eine konvergente Folge mit Werten in T so ist $\lim\limits_{n \to \infty} a_{n} \in T$.\\
\subsection{Abschluss}
Ist $T \subset \mathbb{R}$, so ist $\overline{T} :=\{ a\in \mathbb{R} | \hspace{1mm} \exists  \hspace{1mm} (a_{n})_{n\in\mathbb{N}} \in T$ : $\lim\limits_{n\to\infty} a_{n} = a \}$
\begin{enumerate}
\item $\overline{T}$ ist abgeschlossen
\item $T \subset \overline{T}$
\item $S \subset \mathbb{R}$ abgeschlossen und $T \subset S$ dann ist $\overline{T} \subset S$
\item $\overline{T}$ ist die kleinste abgeschlossene Menge die $T$ enthält
\end{enumerate}
\subsection{Berührpunkt/Häufungspunkt}
$a$ heißt Berührpunkt von $A \subset \mathbb{R}$  falls in jeder $\epsilon$-Umgebung von $a$ mindestens ein Punkt von $A$ liegt.\\
$a$ heißt Häufungspunkt von $A \subset \mathbb{R}$  falls in jeder $\epsilon$-Umgebung von $a$ unendlich viele Punkte von $A$ liegen.\\
Jeder Punkt $a \in A$ ist Berührpunkt von $A$.\\
$a$ ist dann Berührpunkt wenn eine Folge $(a_{n})$ mit $a_{n} \in A$ gegen $a$ konvergiert.\\
$a$ ist dann Häufungspunkt wenn eine Folge $(a_{n})$ mit $a_{n} \in A \backslash \{a\}$ gegen $a$ konvergiert.
\subsection{Kompaktes Intervall}
Ein kompaktes Intervall ist ein abgeschlossenes und beschränktes Intervall

\section{Reihen}
Sei $(a_{n})$ eine Folge. $\sum\limits_{k=n_{0}}^n a_{k}$ ist die Reihe, die die von $a_{n_{0}}$ bis $a_{n}$ alle Glieder der Folge summiert.\\
\subsection{Geometrische Reihe}
Für $ x \neq 1$ ist $\sum\limits_{k=0}^n x^k =\frac{1-x^{n+1}}{1-x}$\\
Für $|x| < 1$ ist $\sum\limits_{k=0}^\infty x^k = \frac{1}{1-x}$\\
\subsection{Harmonische Reihe}
$\sum\limits_{k=1}^\infty \frac{1}{k}$ divergiert obwohl $a_{n}=\frac{1}{n}$ konvergiert.
\subsection{Linearkombination konvergenter Reihen}
Seien $\sum\limits_{n=0}^\infty a_{n}$ und $\sum\limits_{n=0}^\infty b_{n}$ konvergente Reihen. Dann konvergiert auch $\sum\limits_{n=0}^\infty (\lambda a_{n}+\mu b_{n})$ mit $\lambda,\mu \in\mathbb{R}$\\
\subsection{Teleskopsummen}
Jede Folge $a_{n}$ lässt sich als Reihe $\sum\limits_{k=1}^\infty (a_{k} -a_{k-1})$
\subsection{Cauchysches Konvergenz-Kriterium}
Eine Reihe $\sum\limits_{n=0}^\infty a_{n}$ konvergiert genau dann wenn gilt:\\
Zu jedem $\epsilon > 0$ existiert ein $N\in\mathbb{N}$ so dass:
$|\sum\limits_{k=m}^n a_{k}|< \epsilon$ für alle $n \geq m\geq N$.
\subsection{Notwendige Bedingung für Konvergenz einer Reihe}
(aber nicht hinreichend)
$\lim a_{n} =0$
\subsection{Leibnizsches Konvergenzkriterium}
Sei $(a_{n})$ eine monoton fallende Folge nicht-negativer Zahlen mit $\lim\limits_{n\to\infty} a_{n} =0$.\\
Dann konvergiert die alternierende Reihe $\sum\limits_{n=0}^\infty (-1)^n a_{n}$.
\subsection{Cauchysches Verdichtungskriterium}
$\sum\limits_{n=0}^\infty a_n$ konvergiert wenn $\sum\limits_{k=0}^\infty 2^k a_{2^k}$ konvergiert
\subsection{Absolute Konvergenz}
Eine Reihe $\sum\limits_{n=0}^\infty a_{n}$ konvergiert absolut wenn $\sum\limits_{n=0}^\infty |a_{n}|$ konvergiert.
Eine absolut konvergente Reihe konvergiert.
\subsection{Majoranten-Kriterium}
Sei $\sum\limits_{n=0}^\infty c_{n}$ eine konvergente Reihe mit nur nicht-negativen Gliedern und $a_{n}$ eine Folge mit:
$|a_{n}|\leq c_{n}$ für alle $n \in \mathbb{N}$\\
Dann kovergiert $\sum\limits_{n=0}^\infty a_{n}$ absolut.\\
$\sum\limits_{n=0}^\infty c_{n}$ ist eine Majorante von $\sum\limits_{n=0}^\infty a_{n}$
\subsection{Quotienten-Kriterium}
$\sum\limits_{n=0}^\infty a_{n}$ mit $a_{n}\neq 0$ und $n \geq n_{0}$. Gibt es eine relle Zahl $\theta$ mit $1< \theta < 0$ so dass $|\frac{a_{n+1}}{a_{n}}|< \theta$ für alle n $\geq n_{0}$. Dann konvergiert $\sum\limits_{n=0}^\infty a_{n}$ absolut.
\subsection{Wurzelkriterium}
Eine Reihe $\sum\limits_{n=0}^\infty a_{n}$ konvergiert absolut wenn $\limsup\limits_{n\to\infty} \sqrt[n]{a_n} < 1$.
\subsection{Umordnung von Reihen}
Sei $\sum\limits_{n=0}^\infty a_{n}$ eine Reihe und $\tau:\mathbb{N}\rightarrow \mathbb{N}$ eine bijektive Abbildung. Dann ist $\sum\limits_{n=0}^\infty a_{\tau(n)}$ eine Umordnung. Sie besteht aus den selben Summanden nur in einer anderen Reihenfolge.
\subsubsection{Umordnungssatz}
Die Umordnung einer absolut konvergenten Reihe konvergiert absolut gegen den selben Grenzwert.
\subsection{Exponentialreihe}
$exp(x) =\sum\limits_{n=0}^\infty \frac{x^n}{n!}$ konvergiert absolut.
\subsubsection{Abschätzung des Restgliedes}
$exp(x)= \sum\limits_{n=0}^N \frac{x^n}{n!} + R_{N+1}(x)$\\
$|R_{N+1}(x)| \leq 2 \frac{|x|^{N+1}}{(N+1)!}$ für alle $x$ mit $|x| \leq 1 + \frac{1}{2}N$
\subsection{Cauchy Produkt von Reihen}
Seien $\sum\limits_{n=0}^\infty a_{n}$ und $\sum\limits_{n=0}^\infty b_{n}$ absolut konvergente Reihen.\\
$c_{n} =\sum\limits_{k=0}^n a_{k} b_{n-k}$\\
Dann ist auch die Reihe $\sum\limits_{n=0}^\infty c_{n}$ absolut konvergent mit:\\
$\sum\limits_{n=0}^\infty c_{n}=(\sum\limits_{n=0}^\infty a_{n})(\sum\limits_{n=0}^\infty b_{n})$

\section{Funktionen}
\subsection{Operationen auf Funktionen}
$f:D \rightarrow \mathbb{R}$ und $g:E \rightarrow \mathbb{R}$\\
$(f+g)(x)=f(x)+g(x)$\\
$(\lambda f)(x)=\lambda f(x)$\\
$(fg)(x)=f(x)g(x)$\\
$(\frac{f}{g})(x)=\frac{f(x)}{g(x)}$\\
\vspace{\baselineskip}
$g\circ f:D \rightarrow \mathbb{R}$\\
$(g \circ f)(x)=g(f(x))$
\subsection{Stetigkeit}
Sei $f:D\to \mathbb{R}$, $a\in D$\\
$f$ ist stetig im Punkt $a$ wenn:\\
$\lim\limits_{x \to a} f(x)=f(a)$\\
$f$ ist stetig in $D$ falls $f$ in jedem Punkt von $D$ stetig ist.\\
Linearkombinationen von stetigen Funktionen sind stetig.\\
\subsubsection{$\epsilon - \delta$ -Definition}
$f$ ist genau dann in $D$ stetig wenn gilt:\\
Zu jedem $\epsilon >0$ existiert ein $\delta >0$, so dass $|f(x)-f(p)|<\epsilon$ für alle $x \in D$ mit $|x-p|< \delta$.
\subsubsection{Gleichmäßige Stetigkeit}
$f$ ist genau dann in $D$ gleichmäßig stetig wenn gilt:\\
Zu jedem $\epsilon >0$ existiert ein $\delta >0$, so dass $|f(x)-f(p)|<\epsilon$ für alle $x,p \in D$ mit $|x-p|< \delta$.\\
Unterschied zu stetig: Bei gleichmäßiger Stetigkeit ist $\delta$ nur von $\epsilon$ abhängig und nicht von $p$.
\subsubsection{Zwischenwertsatz}
Sei $f:[a,b] \rightarrow \mathbb{R}$ eine stetige Funktion mit $f(a) < 0$ und $f(b) > 0$. Dann existiert ein$p \in [a,b]$ mit $f(p) =0$.\\
$\Rightarrow $ Sei $c$ eine reelle Zahl zwischen $f(a)$ und $f(b)$ dann existiert ein $p$ mit $f(p) =c$.
\subsection{Kompaktes Intervall}
Jede in einem kompakten Intervall stetige Funktion nimmt ihr Maximum und Minimum an.\\
Jede in einem kompakten Intervall stetige Funktion ist dort gleichmäßig stetig.\\
\subsection{Logarithmus- und Exponentialfunktion}
$f(x)=e^x$\\
$f^{-1}(x)=\log(x)$\\
$\exp_{a} (x)=\exp(x(\log(a))=a^x$\\
für $a>0$ gilt: $\lim\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{a}=1$\\
$\log(xy)=\log(x)+\log(y)$\\
$\log(\frac{x}{y})=\log(x)-\log(y)$\\
$\log(x+y)=\log(x) + \log(1+ \frac{y}{x})$\\
$\log(x-y)=\log(x) + \log(1- \frac{y}{x})$\\
$\log(x^r)=r\log(x)$
\subsection{Sinus und Kosinus}
$\cos(x)=Re(e^{ix})=\frac{1}{2}(e^{ix}+e^{-ix})=\sum\limits_{k=0}^\infty (-1)^k \frac{x^{2k}}{(2k)!}$\\
$\sin(x)=Im(e^{ix})=\frac{1}{2i}(e^{ix}-e^{-ix})=\sum\limits_{k=0}^\infty (-1)^k \frac{x^{2k+1}}{(2k+1)!}$\\
$\Rightarrow e^{ix}=\cos(x) +i\sin(x)$\\
$\cos(-x)=\cos(x)$\\
$\sin(-x)=-\sin(x)$\\
$\sin^2(x)+\cos^2(x)=1$\\
$\sin(x+y)=\sin(x)\cos(y)+\sin(y)\cos(x)$\\
$\cos(x+y)=\cos(x)\cos(y)-\sin(y)\sin(x)$\\
$\tan(x)=\frac{\sin(x)}{\cos(x)}$\\
$\cot(x)=\frac{\cos(x)}{\sin(x)}$\\
$\cos^{-1}(x)=\arccos(x):[-1,1] \rightarrow [0,\pi]$\\
$\sin^{-1}(x)=\arcsin(x):[-1,1] \rightarrow [-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2}]$\\
$\tan^{-1}(x)=\arctan(x):\mathbb{R} \rightarrow -[\frac{\pi}{2}]$\\
\subsubsection{Polarkoordinaten}
$z=re^{i \varphi}$ mit $\varphi$ Winkel im Bogenmaß des Vektors und $r=|z|$\\
\subsection{Differentation}
Eine Funktion $f$ heißt im Punkt $x$ differenzierbar, falls der Grenzwert\\
$f'(x) = \lim\limits_{\xi\to x} \frac{f(\xi)-f(x)}{\xi -x}$ existiert.\\
$(f'(x)=\lim\limits_{h\to 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h})$\\
\vspace{\baselineskip}
$f'(x)=\frac{df(x)}{dx}$ heißt Ableitung oder Differentialquotient von $f$. $f$ heißt differenzierbar in $D$ wenn $f$ in jedem Punkt $x \in D$ differenzierbar ist.\\
Der Differenzialquotient $\frac{f(\xi)-f(x)}{\xi -x}$ ist die Steigung der Sekante durch die Punkte $(x,f(x))$ und $(\xi,f(\xi))$.\\
$f$ heißt stetig differenzierbar wenn $f(x)$ differenzierbar ist und $f'(x)$ stetig ist.\\
\vspace{\baselineskip}
$\frac{d^k f(x)}{dk^2} = f^(k)(x)$ heißt zweite Ableitung von $f$.\\
\subsection{Lineare Approximierbarkeit}
$f$ ist dann in $a$ differenzierbar wenn es eine Konstante $c$ gibt so dass:\\
$f(x)=f(a)+c(x-a)+\varphi (x)$\\
mit: $\lim\limits_{x\to a} \frac{\varphi (x)}{x-a} =0$
\subsection{Differentationsregeln}
\subsubsection{Produktregel}
$(fg)'(x)=f'(x)g(x)+f(x)g'(x)$
\subsubsection{Quotientenregel}
$(\frac{f}{g})'(x)=\frac{f'(x)g(x)-f(x)g'(x)}{g(x)^2}$
\subsubsection{Ableitung der Umkehrfunktion}
$(f^{-1})'(y)=\frac{1}{f'(x)}=\frac{1}{f'(f^{-1}(y))}$
\subsubsection{Kettenregel}
$(f\circ g)=g'(f(x))f'(x)$
\subsubsection{P-Norm}
Sei $p\geq 1$ eine relle Zahl. Dann definiert man für Vektoren $x = (x_1,...,x_n) \in \mathbb{C}^n$ eine Norm $||x||_p \in\mathbb{R}_+$ durch $||x||_p = (\sum\limits_{v=1}^n |x_v|^p)^{\frac{1}{p}}$
\subsubsection{l'Hospital}
$\lim\limits_{x\to a}\frac{f(x)}{g(x)}=\lim\limits_{x\to a}\frac{f'(x)}{g'(x)}$ wenn $g'\neq 0$ und $g(x) \neq 0$ und $\lim\limits_{x\to a}g(x)=\lim\limits_{x\to a}f(x)=0$ oder $\lim\limits_{x\to a}g(x)= \pm\infty$
\subsection{Lokales Extremum}
$f$ hat in $]a,b[$ ein Maximum(Minimum) falls gilt:\\
$f(x) \geq f(\xi)$ (bzw. $f(x) \geq f(\xi))$ für alle $\xi$ mit $|x-\xi| < \epsilon$.\\
Wenn $f$ im Punkt $x$ ein Maximum besitzt und in $x$ differenzierbar ist, dann ist $f'(x)=0$.\\
\vspace{\baselineskip}
Sei $f$ im Punkt $x$ zweimal differenzierbar und ist $f'(x)=0$ und $f''(x)<0$ (bzw. $f''(x)>0)$. Dann ist $x$ ein Maximum bzw. Minimum von $f$.
\subsubsection{Satz von Rolle}
Sei $f:[a,b]$ eine stetige Funktion mit $f(a)=f(b)$ und in $]a,b[$ differenzierbar dann existiert ein $\xi\in ]a,b[$ mit $f'(\xi)=0$.
\subsection{Mittelwertsatz}
Sei $f:[a,b] \to \mathbb{R}$ eine stetige Funktion, die in $]a,b[$ differenzierbar ist, dann existiert ein $\xi\in ]a,b[$ mit:\\
$\frac{f(b)-f(a)}{b-a} =f'(\xi)$
\subsubsection{Folgerungen aus dem Mittelwertsatz}
Sei $f:[a,b]$ stetig und differenzierbar in $]a,b[$ ungelte: $ m\leq f'(x) \leq M$ für bestimmte Konstanten $m,M \in \mathbb{R}$. Dann gilt für alle $x_{1},x_{2}$:\\
$m(x_{2}-x_{1}) \leq f(x_{2})-f(x_{1}) \leq M(x_{2}-x_{1})$
\subsubsection{Folgerungen aus dem Mittelwertsatz}
Sei $f'(x)=0$ für alle $x \in ]a,b[$. Dann ist $f$ konstant.
\subsection{Konvexität}
Eine Funktion $f:D \to \mathbb{R}$ heißt konvex wenn für alle $x_{1}, x_{2} \in D$ und alle $\lambda$ mit $ 0<\lambda <1$ gilt:\\
$f(\lambda x_{1}+(1-\lambda)x_{2}) \leq \lambda f(x_{1})+(1-\lambda) f(x_{2})$\\
$f$ heißt konkav wenn $-f$ konvex ist.\\
$f$ ist genau dann konvex wenn $f''(x) \geq 0$\\
(konvex ist linksgekrümmt, konkav rechtsgekrümmt)

\subsection{Riemannsches Integral}
\subsubsection{Integral für Treppenfunktionen}
Sei $\varphi :[a,b]\to\mathbb{R}$ Treppenfunktion mit Unterteilung $a=x_0<...<a_n=b$ konstant auf $]x_{k-1},x_k[$ und $c_k=f(x)$ für $x\in ]x_{k-1},x_k[$. Dann ist $\int\limits_{a}^b \varphi (x)dx=\sum\limits_{k=1}^n c_k (x_k -x_{k-1})$.
\subsubsection{Oberintegral,Unterintegral}
$\int\limits_a^{b} ^* f(x)dx= \inf\{\int\limits_a^b \varphi (x)dx : \varphi \geq f\}$\\
$\int\limits_a^{b} _* f(x)dx= \sup\{\int\limits_a^b \varphi (x)dx : \varphi \leq f\}$\\
$f(x)$ heißt Riemann intergrierbar wenn $\int\limits_a^{b} ^* f(x)dx=\int\limits_a^{b} _* f(x)dx$\\
$\Rightarrow \int\limits_a^{b} f(x)dx =\int\limits_a^{b} ^* f(x)dx$
\subsubsection{Integrierbare Funtkionen}
Jede stetige Funktion ist integrierbar.\\
Jede monotone Funktion ist integrierbar.
\subsubsection{Mittelwertsatz der Integralrechnung}
Seien $f, \varphi :[a,b] \to \mathbb{R}$ stetige Funktionen und $\varphi \geq 0$. Dann existiert ein $\xi \in [a,b]$, so dass
$\int\limits_a^{b} f(x)\varphi (x) dx = f(\xi ) \int\limits_a^{b} \varphi (x) dx$.
\subsubsection{Riemannsche Summen}
Sei $f :[a,b] \to \mathbb{R}$ eine Funktion mit Unterteilung $a=x_0<...<a_n=b$ und $\xi_k$ ein Punkt(Stützstelle) aus $[x_{k-1}, x_k]$. Dann ist $S(Z,f) := \sum\limits_{k=1}^n f(\xi_k)(x_k - x_{k-1})$ die Riemannsche Summe der Funktion $f$ bzgl. $Z$.\\
Für R-integrierbare Funktionen gilt: $\int\limits_a^b f(x)dx = \lim\limits_{Max(x_k-x_{k-1}) \to 0} \sum\limits_{k=1}^n f(\xi_k)(x_k - x_{k-1})$.

\subsection{Integral}
Sei $f: I \to\mathbb{R}$ eine stetige Funtkion und $a\in I$. Für $x\in I$ sei $F(x) = \int\limits_a^x f(t) dt$. Dann ist $F: I\to\mathbb{R}$ differenzierbar und es gilt $F' = f$. $F$ heißt Stammfunktion von $f$.\\
Seien $F,G: I\to\mathbb{R}$ Stammfunktinonen von $f$. Dann ist $F-G$ konstant.\\
\subsubsection{Fundamentalsatz der Integralrechnung}
$f:I\to\mathbb{R}$ stetig und $F$ Stammfunktion von $f$. Dann gilt für alle $a,b\in I$: $\int\limits_a^b f(x) = F(b) - F(a)$.
\subsubsection{Substitutionsregel}
Sei $f:I\to\mathbb{R}$ stetige und $\varphi :[a,b]\to\mathbb{R}$ stetig differenzierbar mit $\varphi ([a,b])\subset I$. \\
Dann gilt: $\int\limits_a^b f(\varphi (t))\varphi '(t) dt = \int\limits_{\varphi (a)}^{\varphi (b)} f(x) dx$.
\subsubsection{Partielle Integration}
$f,g:[a.b]\to\mathbb{R}$ stetig differenzierbar. Dann gilt: $\int\limits_a^b f(x)g'(x) dx = [f(x)g(x)]_a^b - \int\limits_a^b f'(x)g'(x) dx$
\subsubsection{Wallissches Produkt}
$\frac{\pi}{2} = \prod\limits_{n=1}^\infty \frac{4n^2}{4n^2-1}$
\subsubsection{Trapezregel}
Sei $f:[0,1]\to\mathbb{R}$ und $\xi\in [0,1]$. $\int\limits_0^1 f(x) dx = \frac{1}{2} (f(0) + f(1)) - \frac{1}{12} f''(\xi)$

\subsection{Uneigentliche Integrale}
\textbf{1. Eine Integrationsgrenze unendlich}\\
Sei $f:[a,\infty [\to\mathbb{R}$ eine Funktion die auf jedem Intervall $[a,R], a < R <\infty$ R-integrierbar ist. Falls $\lim\limits_{R\to\infty} \int\limits_a^R f(x) dx$ existert ist das Integral $\int\limits_a^\infty f(x) dx$ konvergent und  $\lim\limits_{R\to\infty} \int\limits_a^R f(x) dx = \int\limits_a^\infty f(x) dx$.\\
\textbf{2. Eine Integrationsgrenze nicht definiert}\\
Sei $f:]a,b]\to\mathbb{R}$ eine Funktion die auf jedem Intervall $[a + \epsilon,b], 0 < \epsilon <b-a$ R-integrierbar ist. Falls $\lim\limits_{\epsilon \searrow 0} \int\limits_{a+\epsilon}^b f(x) dx$ existert ist das Integral $\int\limits_a^b f(x) dx$ konvergent und  $\lim\limits_{\epsilon \searrow0} \int\limits_{a+\epsilon}^b f(x) dx = \int\limits_a^b f(x) dx$.\\
\textbf{3. Beide Integrationsgrenzen kritisch}\\
Sei $f:]a,b[ \to\mathbb{R}$. $a,b\in\mathbb{R} \cup\{\infty\}$ eine Funktion die über jedem kompakten Teilintervall $[\alpha , \beta ]\subset ]a,b[$ R-integrierbar ist und sei $c\in ]a,b[$. Falls $\int\limits_a^c f(x) dx = \lim\limits_{\alpha\searrow a}  \int\limits_\alpha^c f(x) dx$ und $\int\limits_c^b f(x) dx = \lim\limits_{\beta\nearrow b}  \int\limits_c^{\beta} f(x) dx$ heißt $\int\limits_a^b f(x) dx$ konvergent und $\int\limits_a^b f(x) dx = \int\limits_a^c f(x) dx  + \int\limits_c^b f(x) dx $.
\subsubsection{Integralvergleichskriterium}
Sei $f:[1,\infty [ \to \mathbb{R_+}$ eine monoton fallende Funktion. \\Dann gilt: $\sum\limits_{n=1}^\infty  f(n)$ konvergiert $\Leftrightarrow \int\limits_1^\infty f(x) dx$ konvergiert. 

\subsection{Gamma Funktion}
$\Gamma (x) = \int\limits_0^\infty t^{x-1} e^{-1} dt$\\
$\Gamma (n+1) = n!$ für alle $n\in\mathbb{N}$\\
$x\Gamma (x) = \Gamma (x+1)$ für alle $x\in \mathbb{R}_+^*$\\
$\Gamma (x) = \lim_{n\to\infty} \frac{n!n^x}{x(x+1)\cdot ...\cdot(x+n)}$ für alle $x < 0$
\subsubsection{Logarithmisch konvex}
$f:I\to\mathbb{R}_+^*$ heißt logarithmisch konvex wenn $\log f :I\to\mathbb{R}$\\
Die Gammmafunktion ist logarithmisch konvex.

\subsection{Funktionenfolgen}
\subsubsection{Gleichmäßige Konvergenz}
Sei $K$ eine Menge und $f_n:K\to\mathbb{C}, n\in\mathbb{N}$ Funktionen.\\
1. Die Folge $(f_n)$ konvergiert punktweise gegen eine Funktion $f:K\to\mathbb{C}$ falls für jedes $x\in K$ die Folge $(f_n (x))$ gegen $f(x)$ konvergiert d.h. wenn gilt:\\
Zu jedem $x\in K$ und $\epsilon > 0$ existiert ein $N = N(x,\epsilon)$, so dass $|f_n(x) - f(x)| <\epsilon$ für alle $n\geq N$.\\
2. Die Folge $(f_n)$ konvergiert gleichmäßig gegen eine Funktion $f:K\to\mathbb{C}$ falls gilt:\\
Zu jedem $\epsilon >0 $ existiert ein $N = N(\epsilon)$, so dass $|f_n(x) - f(x)| <\epsilon$ für alle $x\in K$ und alle $n\geq N$.
\subsubsection{Stetigkeit und gleichmäßige Konvergenz}
Sei $K\subset\mathbb{C}$ und $f_n :K\to\mathbb{C}, n\in\mathbb{N}$, eine Folge stetiger Funktionen, die gleichmäßig gegen die Funktion $f:K\to\mathbb{C}$ konvergiere. Dann ist auch f stetig.
\subsubsection{Supremumsnorm}
Sei $K$ eine Menge und $f:K\to\mathbb{C}$ eine Funktion.\\
$||f||_K = sup\{|f(x)|:x\in K\}$
\subsubsection{Konvergenzkriterium von Weierstraß}
Wenn $\sum\limits_{n=0}^\infty ||f_n||_K <\infty$ dann konvergiert die Reihe $\sum\limits_{n=0}^\infty f_n$ absolut und gleichmäßig auf $K$ gegen eine Funktion $f:K\to\mathbb{C}$
\subsubsection{Integration}
Sei $f_n :[a,b]\to\mathbb{R}, n\in\mathbb{N}$ eine Folge stetiger Funktionen. Die Folge konvergiere auf $[a,b]$ gleichmäßig gegen die Funktion $f:[a,b] \to\mathbb{R}$. Dann gilt: $\int\limits_a^b f(x) dx =\int\limits_a^b \lim\limits_{n\to\infty} f_n (x) dx =  \lim\limits_{n\to\infty} \int\limits_a^b f_n (x) dx$.
\subsubsection{Differentation}
Sei $f_n :[a,b]\to\mathbb{R}, n\in\mathbb{N}$ eine Folge stetig differenzierbarer Funktionen, die punktweise gegen $f:[a,b]\to\mathbb{R}$ konvergieren. Die Folge der Ableitungen $f'_n$ konvergiere gleichmäßig. Dann ist $f$ differenzierbar und es gilt: $f'(x)=\lim\limits_{n\to\infty} f'_n(x)$ für alle $x\in [a,b]$.

\section{Potenzreihen} 
Sei $(c_n)$ eine Folge komplexer Zahlen und $a\in\mathbb{C}$. Die Potenzreihe $f(z) =\sum\limits_{n=0}^\infty c_n (z-a)^n$ konvergiere für ein $z_1\in\mathbb{C}$, $z_1\neq a$. Sei $r$ eine relle Zahl mit $0<r<|z_1-a|$ und $K(a,r)=\{z\in\mathbb{C} : |z-a|\leq r\}$. Dann konvergiert die Potenzreihe absolut und gleichmäßig auf $K(a,r)$. \\
Die formal differenzierte Potenzeihe $g(x) = \sum\limits_{n=1}^\infty nc_n (z-a)^{n-1}$ konvergiert ebenfalls absolut und gleichmäßig auf $K(a,r)$.\\
$R=sup\{ |z-a|:\sum\limits_{n=0}^\infty c_n (z-a)^n$ konvergiert\} heißt Konvergenzradius.
\subsection{Hamardsche Formel}
Sei $f(z) = \sum\limits_{n=0}^\infty c_n (z-a)^n$ mit Konvergenzradius R. Dann gilt:\\
$R= \frac{1}{\limsup\limits_{n\to\infty} \sqrt[n]{|c_n|}}$
\subsection{Folgerung aus Quotientenkriterium}
Sei $f(z) = \sum\limits_{n=0}^\infty c_n (z-a)^n$ mit Konvergenzradius R. Dann gilt:\\
$R=\lim\limits_{n\to\infty} | \frac{c_n}{c_{n+1}} |$\\
(Gilt nicht immer)
\subsection{Ableitung von Potenzreihen}
Sei $f(x) = \sum\limits_{n=0}^\infty c_n (x-a)^n$ eine Potenzreihe mit dem Konvergenzradius $r>0$. Dann gilt für alle $x \in ]a-r, a+r[$ : $f'(x) = \sum\limits_{n=1}^\infty nc_n (x-a)^{n-1}$\\
$f:]a-r, a+r[\to\mathbb{R}$ ist beliebig oft differenzierbar und $c_n = \frac{1}{n!} f^{(n)} (a)$ für alle $n\in\mathbb{N}$.
\subsection{Abelscher Grenzwertsatz}
Sei $\sum\limits_{n=0}^\infty c_n$ eine konvergente Reihe reeler Zahlen. Dann konvergiert $f(x)= \sum_{n=0}\limits^\infty c_n x^n$
 
\section{Taylor Reihen}
Sei $f:I\to\mathbb{R}$ $(n+1)$ -mal stetig differenzierbar und $a\in I$. Dann gilt für alle $x\in I$\\
$f(x)=f(a) + \frac{f'(a)}{1!} (x-a) + \frac{f''(a)}{2!} (x-a)^2 +...+\frac{f^{(n)}(a)}{n!} (x-a)^n + R_{n+1} (x)$ 
\\wobei $R_{n+1} (x) = \frac{1}{n!} \int\limits_a^x (x-t)^n f^{(n+1)} (t) dt$\\
Sei $f:I\to\mathbb{R}$ $(n+1)$ -mal stetig differenzierbar mit $f^{(n+1)} (x) = 0$ für alle $x\in I$. Dann ist $f$ ein Polynom vom Grad $\leq n$.
\subsection{Lagrangesche Form des Restgliedes}
Sei $f:I\to\mathbb{R}$ $(n+1)$ -mal stetig differenzierbar und $a,x\in I$. Dann existiert ein $\xi$ zwischen $a$ und $x$, so dass $f(x) = \sum\limits_{k=0}^n \frac{f^{(k)} (a)}{k!} (x-a)^k + \frac{f^{(n+1)} (\xi)}{(n+1)!} (x-a)^{n+1}$\\
Sei $f:I\to\mathbb{R}$ $(n+1)$ -mal stetig differenzierbar und $a\in I$. Dann gilt für alle $x\in I$:\\
$f(x) = \sum\limits_{k=0}^n \frac{f^{(k)} (a)}{k!} (x-a)^k +\varphi (x)(x-a)^n$ wobei $\lim\limits_{x\to a} \varphi (x)= 0$ ist.
\subsection{Unendliche Taylor-Reihe}
Sei $f:I\to\mathbb{R}$ beliebig oft differenzierbar und $a\in I$. \\
$T [ f,a ](x) = \sum\limits_{k=0}^\infty \frac{f^{(k)}(a)}{k!} (x-a)^k$\\
Konvergenzradius ist nicht notwendig $>0$\\
Falls die Taylor-Reihe konvergiert, nicht notwendigerweise gegen $f$.\\
Die Taylor-Reihe konvergiert für die $x\in I$ für die das Restglied gegen $0$ konvergiert.

\section{Fourier Reihen}
\subsection{Periodische Funktionen}
$f:\mathbb{R}\to\mathbb{R}$ heißt periodisch mit Periode $L >0$ wenn $f(x+L)=f(x)$ für alle $x\in\mathbb{R}$\\
$F$ wird definiert durch $F(x) = f(\frac{L}{2\pi} x)$ mit Periode $2\pi$.\\
$\Rightarrow$ man kann sich auf Funktionen mit Periode $2\pi$ beschränken.
\subsection{Trigonometrische Polynome}
$f:\mathbb{R}\to\mathbb{R}$ heißt trigonometrisches Polynom n-ten Grades wenn $f(x) =\frac{a_0}{2} + \sum\limits_{k=1}^n (a_k\cos kx + b_k \sin kx)$\\
mit reellen Konstanten $a_k$, $b_k$ mit \\
$a_k = \frac{1}{\pi} \int\limits_0^{2\pi} f(x) \cos kx dx$ für $k=0,1,...,n$\\
$b_k = \frac{1}{\pi} \int\limits_0^{2\pi} f(x) \sin kx dx$ für $k=1,2...,n$\\
\vspace{\baselineskip}
$f$ lässt sich auch schreiben als:\\
$f(x) = \sum\limits_{k=-n}^n c_k e^{ikx}$ \\
mit $c_0 = \frac{a_0}{2}$\\
$c_k = \frac{1}{2} (a_k - ib_k)$ für $k\geq 1$\\
$c_{-k} = \frac{1}{2} (a_k + ib_k)$ für $k\geq 1$\\
\subsection{Fourier Koeffizienten}
Sei $f:\mathbb{C}\to\mathbb{R}$ eine periodische über das Intervall $[0,2\pi ]$ integrierbare Funktion. Dann heißen die Zahlen\\
$c_k = \frac{1}{2\pi} \int\limits_{0}^{2\pi} f(x) e^{-ikx} dx$ $k\in\mathbb{Z}$\\
Fourier-Koeffizienten von $f$. \\
\vspace{\baselineskip}
$\mathfrak{F} [f](x) = \sum\limits_{k=-\infty}^\infty c_k e^{ikx}$
d.h. die Folge der Partialsummen 
 $\mathfrak{F}_n [f](x) = \sum\limits_{k=-n}^n c_k e^{ikx}$ heißt Fourier-Reihe von $f$.\\
Die Fourier-Reihe lässt sich auch in der Form 
$\frac{a_0}{2} + \sum\limits_{k=1}^\infty (a_k\cos kx + b_k \sin kx)$\\ 
schreiben mit
$a_k = \frac{1}{\pi} \int\limits_0^{2\pi} f(x) \cos kx dx$ \\
$b_k = \frac{1}{\pi} \int\limits_0^{2\pi} f(x) \sin kx dx$ \\
Die Fourier-Reihe muss nicht konvergieren. Wenn sie konvergiert nicht unbedingt gegen $f$.
\subsection{Skalarprodukt für periodische Funktionen}
Sei $V$ der $\mathbb{C}$ - VR aller periodischen Funktionen $f:\mathbb{R}\to\mathbb{C}$ die über $[0,2\pi ]$ integrierbar sind.\\
Das $L^2$-Skalarprodukt wird definiert durch\\
$<f,g> = \frac{1}{2\pi} \int\limits_0^{2\pi} \overline{f(x) }g(x) dx$ für $f,g\in V$\\
Eigenschaften:\\
$<f+g,h> = <f,h>+<g,h>$\\
$<f,g+h> = <f,g>+<f,h>$\\
$<\lambda f,g> =\overline{\lambda} <f,g>$\\
$<f,\lambda g> =\lambda <f,g>$\\
$<f,g> = \overline{<g,f>}$\\
Für alle $f\in V$ gilt:
$<f,f> = \frac{1}{2\pi} \int\limits_0^{2\pi} |f(x)|^2 dx = \frac{1}{2\pi} ||f||^2_2\geq 0$\\
Aus $<f,f> = 0$ folgt nicht dass $f=0$\\
Für $f,g\in V$ gilt:\\
$|<f,g>|\leq||f||_2 \cdot ||g||_2$ (Cauchy-Schwartz)\\
$||f+g||_2 \leq ||f||_2 + ||g||_2$ (Dreiecksungleichung)\\
\vspace{\baselineskip}
Sei $e_k :\mathbb{R}\to\mathbb{C}$ durch $e_k (x) = e^{ikx}$ definiert\\
so ist $c_k=<e_k , f>$, $k\in\mathbb{Z}$\\
$<e_k , e_l > = \delta _{kl} \Rightarrow$ $e_k$ ist Orthonormalsystem
\subsection{Besselsche Ungleichung}
Sei $f$ periodisch und über $[0,2\pi ]$ integrierbar mit Fouriere Koeffizienten $c_k$. Dann gilt:\\
$\sum\limits_{k=-\infty}^\infty |c_k |^2 \leq \frac{1}{2\pi} \int\limits_0^{2\pi} |f(x)|^2 dx$\\
\subsection{Quadratisches Mittel}
$f,f_n:\mathbb{R}\to\mathbb{C}$ periodische, über $[0,2\pi ]$ integrierbare Funktionen. $(f_n )$ konvergiert im quadratischen Mittel gegen $f$ falls $\lim\limits_{n\to\infty} ||f-f_n||_2 = 0$\\
Konvergiert $(f_n)$ gleichmäßig gegen $f$ so auch im quadratischen Mittel. \\
\subsection{Vollständigkeitsrelation}
Sei $f$ periodisch und auf $[0,2\pi ]$ integrierbar dann konvergiert die Fourier-Reihe von $f$ im quadratischen Mittel gegen $f$. Es gilt die Vollständigkeitsrelation:\\
$\sum\limits_{k=-\infty}^\infty |c_k |^2 = \frac{1}{2\pi} \int\limits_0^{2\pi} |f(x)|^2 dx$
\subsection{Gleichmäßige Stetigkeit}
Sei $f$ eine stetige periodische Funtkion die stückweise stetig differenzierbar ist, dann konvergiert die Fourier-Reihe gleichmäßig gegen $f$.



\end{flushleft}
\end{document}
